

# 做决定

 当我做出比较小、日常琐碎的决定时，只要确定哪些选项属于最优解，则不管选择最优解中的哪一个，我都能接受。

 1. 有足够的智力去快速判断哪些选项是最优的。如果难以选出一个，那就选出 Top 5 来。

 2. 告诉自己：没有什么是完美的。

 3. 从 Top 5 最优解中，随便选一个。

 4. 有勇气承担任何一个决定带来的所有后果。它既包括你能预见、希望达到的后果，也包括你无法预见、你不希望出现的后果。

 5. 告诉自己：不会死人的。

 你足够聪明，并且以这种方法处理过大量日常决定后，上述整个过程会是非常快的。

 如果是比较重大的决定，那么就要看你是不是想清楚了自己要走什么样的人生道路。这个问题的确更难，但一旦想好了，任何重大决定，都是比小决定更容易做的。因为，越重大的决定，越容易看得出它和你预期的人生轨迹有多大重合或有多大偏差，也就越容易选择是或否。

# 完美执行

完美执行在于完美的结果，而不是过程，过程可以多次迭代，可以速效

 我条件反射地想起了巴甫洛夫的一个小故事：

 据说，有一次，巴甫洛夫在上课时，发现台下有个学生头也不抬，十分紧张地记笔记。他马上中断了讲课，对这个学生说：「你在写什么？亲爱的先生，你打算当速记员、秘书，还是当科学家、生理学家呢？」

 作为一个处女座及严重的强迫症拖延症患者，在工作中做 PPT 的时候，追求完美的我以前总是想一次性做一个光彩照人亮瞎众人狗眼的 PPT 出来，结果总是一直纠结呀痛苦呀这样做也不行那样做也不爽拖了很久直到 deadline 快到了最后只能随便弄一个敷衍了事。后来我发现，还不如先做一个看似很垃圾的框架出来（你会发现虽然不完美但也不是你想象中的那么差），再慢慢改。结果现在的 PPT 越做越漂亮。

 这就叫产品的迭代。这才是符合自然规律的成熟靠谱的方法论

# 演讲

 很多人以为幽默和发言就像 RPG 游戏中的一个技能或者武侠小说里的一个招数一样，只要催动内力就能瞬间进入「口若悬河 mode」，这是不对的。大部分看起来举重若轻的演讲者，在台下都经过很辛苦的准备，近乎变态的准备。

 大学时我们社团做了一场讲座，请的是新东方的英语老师，他们提到，新东方每位老师在备课时，是要求写逐字稿的。也就是说，这一堂课所有要说的话，都要一个字一个字写下来，这是很恐怖的。正常人的语速在 200 字/分钟以上，而新东方老师一般语速都会更快，我估计能到 350 字/分钟以上，所以如果一位老师要想准备 8 小时的课，那么就是 350×60×8=168000 字。十六万八千字是什么概念呢？我手边正好有一本 32 开本、234 页的散文集，它的字数是 16.1 万字。

 大学期间我的同学去应聘新东方的教师，也证实了这个。而且不是写下来就算完了，上边会审查，然后再修改，修改后再审查，如此循环 N 遍，才能获得讲课的资格。据我的同学说，用「生不如死」来形容都太轻描淡写了。如此往来几遍，你根本不用担心会忘掉自己想说什么，你担心的是会一辈子都忘不掉这些词儿。

 至于逐字稿对老师有怎样的作用，还是要说回我们那场讲座。其中一位主讲人是个年轻英俊的男老师，留英博士。他滔滔不绝地讲了 30 分钟，从新东方的办学理念讲到自己的学术生涯，再到给在场的大学新生的建议。可谓是旁征博引、亦庄亦谐，有故事，有包袱，也有金玉良言的忠告。不要说材料的组织，几乎连停顿都是完美的。他在演讲时也仿佛身后有光环一样。他的演讲赢得了同学们如雷的掌声

---

 前面各个回答中提到的逐字稿是其中一个重要的环节。当然，我喜欢更进一步。严格来说，如果希望有一个足够精彩，并且吸引观众的演讲的话，在演讲的初期，对每一次的演讲，一份完整的演讲稿是必需的。什么叫「完整的演讲稿」呢，在演讲稿中，你需要写下你的每一句话，你的每一个动作，你的所有停顿点，所有的升调降调点，还有你的眼神，手部动作以及整体的身体语言。

 举个实际例子，我现在在做一个 Industrial Analysis presentation（行业分析演讲），我的目标人群是我的同班的美国同学，以及我的老师。那么我自我介绍就会这样写：

 （动作：连续三下拍手）起床了，各位亲们【声音上扬】。（动作：环视全场）我知道，你们听了 3 个演讲，现在一定很累||很累，你们电脑前面的 Facebook||一定比站在台上这个胖子要更加迷人（露齿笑一个）。我也知道||，你们看到亚洲人的脸，肯定就会觉得||这个演讲会很无聊，这家伙有很重|||很重的口音（模仿：Chinglish）不过【声音上扬】（走近同学们，平均每个人看 2 秒），相信我【声音上扬】，我和你们遇到的每一个亚洲人|||都【声音下掉】----不一样。给我 5 分钟时间，我让你们享受一次愉快的演讲。（微笑）

 你可以看到，我在里面附加了很多括号，动作，声音上扬，包括「|」「--」这种符号来表示停顿，和拖长音。文字内容看起来很漫长吧？其实这一段话总共用不到 30 秒，但是，讲完以后，我的全班同学，90%都合上了他们的电脑，然后开始看着我这个亚洲人的表演了。

 有知友找我要英文版的，我刚顺手也打了一份，就一起帖上来吧。


 所以，单单的逐字稿还不够，对于一个新手而言，标注了升调降调，以及你的动作以后，对于你练习你的演讲会更加有益。

 第二条：勤能补拙。

 完美的演讲都是靠不断地反复练习而训练出来的，我记得我第一次演讲我重复了 10 遍，这 10 遍不是说我把稿子念完 10 遍就完事了。我需要去斟酌：我讲这句话的时候，要一个什么动作？我讲了笑话以后，要给一个什么样的表情，让大家笑起来？我该什么时候去看我的观众？怎么看？每一次的重复，就是对你演讲稿的完善。如果你经验不够丰富的话，那就 15 遍，20 遍。要知道，很多时候，5 分钟的演讲可以改变人的一生。

 有人会说，值得花那么多时间吗？

 不妨告诉你们一件事情，现在我一份演讲只要写完了，演练 1-2 遍，确认时间，并且在演讲的途中大幅度修改，那么就足够了。至于我的演讲水平怎么样？留学的时候，教 Technique of Speech 的美国老师每次上课的时候会找我做示范，每次演讲完以后都有美国同学下来告诉我「I like your speech」。而工作中，我的老板是曾经是金融行业的知名讲师，也对我各种大加赞赏。

 本来还有第三条，第四条，甚至第五条的。我后来想了一下，其实，演讲最简单最简单的，就是不断地训练，不断地重复，一直重复到你成为本能。完全不用想的时候就能够将内容讲出来。其实这样训练还有一个好处，那就是你的思路会变得更加清晰，逻辑性也会变得更加强大。还算是一个一举多得的事情呢。

# 如何改变发声习惯？

 我给你的第一个建议是：把自己的声音录下来。

 你要对自己的声音有个认识，很多人心里一直有一种声音的模板，这往往意味着不真实。接触过的人里有不少自认为声音磁性的，这些人都没真正听过自己的声音。我没接触话筒之前以为自己的声音好听得不得了，后来发现这不过是自己的想当然罢了。

放慢语速。

 这样的声音就不会很尖细了。我碰到的很多优雅的人的共同点是他们说话都很有节奏。请记住有理不在声高，辩论这种东西很难叫人心服。声音的力量有时反而体现在沉默上。

模仿声音
用腹腔的办法发音

细节参见其他知友的回答：http://www.zhihu.com/question/21456653

 最后要说的是：

 你需要有计划地改善你的声音。要定期录音，不停地对比自己的声音该如何改善，拿笔记本记下提醒自己。这样做或许一两个月看不到变化，如果你坚持下来之后，拿你最初的录音资料一听，你会吃一大惊的。

 只要想改变，什么时候都不晚。



 # 如何老练地跟人沟通？


 教你一招，不传之秘：说话速度放慢。

 其他，只能交给时间，时间会给你足够的经验。

 但在没有经验之前，要想快速转变的办法，只有这六个字。

 「说话速度放慢。」

 只要不「慌张」，就能显得老练。

 就是对方露出不耐烦的样子，你也要悠然对待。

 要找到自己的节奏。让人随你的韵律跳舞。

# 记忆的复利效应

 积累=（平均记忆－平均忘却）×时间

 所以泛读虽然平均记忆很多，但平均忘却也非常多，乘以时间，寥寥无几——很多人看完小说连剧情都记不清，别人问起来只能说「好」、「很好」之类空洞的字眼，一旦提及剧情就大脑空白，只能用「文笔好」之类的话自己欺骗自己和敷衍别人，这些都是泛读惹的，就像记录下来的笔记不经常复习，结果就是忘掉，等你忘掉以后，你会觉得你连记笔记的时间都是在浪费，但精读的作用虽然短期无法体现，但在漫长的写作过程中，却会展现出长尾的力量。

 我觉得一个人提升文笔，一般需要积累以下内容：

 文字间的韵律；

 新鲜的词汇；

 标准的句式模型。

 当然，像我这样以写故事为主的人，背一些经典剧情也非常有用，之所以《死亡笔记》看这么多遍，就是因为错综复杂的故事线，几乎可以引申为任何一部推理作品的多线结构。

 一、文字间的韵律

 这个其实取决于一个人对文字的敏感度，比如一个人写作时的心态的转换，我能从他的文字中感受到，有些人写答案，不是一天写完的，我甚至能找到他是从哪个字开始写第二天的，因为朗读的时候，会发现韵律变了，通常就是对方的心境变了。

 而很多作者的文笔其实非常稳定，因此积累韵律的方法，其实就是读同一个作者同一个类型的作品，反复读，自己试着写，不会写的地方，就参考对应的段落，不断磨炼自己。

 二、新鲜的词汇

 这个没什么好说，我最喜欢的是看到一些作者自己造词，总想记录在印象笔记里，另外还有一些四字成语，平时不常用，看到这个作者用了，如果觉得用得很好，就会记录下来，时常翻翻，时间久了，就会经历「生疏—找的时候能找到—熟练—本能」的过程，这个词就真正进了脑海里的词汇库。

 三、标准的句式模型。

 这个是说很多人其实对自己的文笔很不了解。

 不信的话去描述一下自己的卧室吧，有多少自认为文笔不错的人，能很有画面感地把自己的卧室描述出来呢，你们不是说泛读对文笔有好处吗，请泛读的同学描述一下自己的卧室如何？

 我们来看一下东野圭吾是怎样描述的：

 直树的房间在南边，有十二叠大，铺着胭脂红地毯。一进门的地方放着一堆客用简易桌椅，靠窗放着床和写字台。除此之外，还放着一套视听设备，以及放满专业书的书架。餐具柜里放着昭和十七年出品的百龄坛威士忌。窗户上挂着的窗帘和地毯是一个色系。

 这就是我说为何想要写作的人，最好能学会做读书笔记，就是因为当我想要描述一个室内场景时，如果我不会的话，我能迅速找到我需要的模板，多读几遍，如果我有兴趣我就读完了自己发挥，如果我没兴趣我就照着格式仿写，质量不比自己一股脑瞎写要高多了？

 我觉得这个题目我基本上答完了，如果说本题我答偏题了，那么我想说，针对于「读哪些书能较快提高文笔」这个问题，答案只有一个，就是「读那些能让你愿意按照本文指示学习的书」

---

 一个人，心中最难解的那些问题，通常不是源自知识的匮乏（求知可以谷歌百度），而是思维方式的禁锢。这些禁锢悄无声息，自己无法察觉，却总是能把人局限在一个狭小的认知牢笼中，纠结于不该纠结的问题，烦扰于纷繁芜杂的表象，而看不到一个更宽广的世界。

 牢笼中诞生的问题也框定了回答者的思维。扣住问题给答案，固可以解问者表面之惑，但是，心底的那个结终究没有解开。跳出问题的框框，瞄准思维的牢笼将其击碎，才是最好的做法。

 因为我深信，每一个问题的背后总是隐藏着一个更大的问题；正如每件平凡事物的深处也可能蕴含着深刻的启示。

 谷歌和百度，是答疑解惑的行家里手，它们永远忠诚于你的关键词，但是，这也是它们最大的软肋。它们看不到你内心深处的缺失、困境、彷徨和无助，它们只能给你牢笼里的答案。也正因如此，知乎的存在才有意义。

 知乎的很多好答案，并没有回答问题本身，却能够一下把你的思考拉到一个原先无法企及的高度：转变看问题的视角，颠覆原有的观念，发现一个更宽广的世界——就像一道闪电，劈过灵魂的腹地。

 站得更高，才能看得更深。

 站在一个更高的层面上看，每个人终其一生，忙忙碌碌，寻寻觅觅，就是为了寻找自己内心的那几个问题的答案。这些人生的答案，只能由自己来作答，旁人无法代劳。维特根斯坦说「哲学家的工作在于为一个特定的目的搜集提示物」，就像知乎上的好答案，也不过是些答非所问的提示，终究还得靠自己来领悟。而相对于你的人生，知乎也不过是场演习。

 关于怎样写出好答案，在我的认知牢笼里，也就这些内容了。至于在每写一个长答案前至少要先打一天腹稿、写完后至少要读上三五遍反复推敲修改这点小努力，以及首句出其不意以吸人眼球、文末以精炼警句结尾求引人回味这点小伎俩，实在是不足道也。

 所以归根结底，这个回答也不过是「答非所问」。

# 形象的重要性

 必须职业

 为什么很多中国女孩子不化妆？

 maggie

 我在朋友圈里看到一个分享：「作为女人，你必须精致」。

 我不评述故事的真实性，但有一句话值得一看：「没有人有义务必须透过连你自己都毫不在意的邋遢外表去发现你优秀的内在。你必须精致。这是女人的尊严。」

 不分场合不合时宜的穿着，是对自己的不尊重，如果在意会见的人或约会的人，一定要展现自己最好的状态。最好的状态不是说非要化妆，化浓妆，而是要干净整洁，穿适合自己身份、适合场合的服装，传达「专业」、「礼貌」、「重视」这样的信息。

 回到这个问题，中国女孩子为什么很少化妆？其实女孩子都是很爱美的。年轻，青春的确是最好的化妆品，但也因为年轻，加上从小没有被鼓励打扮，很多姑娘并不了解自己的美，不会设计自己，化妆反而滑稽和丑。稍有点年龄，有了生活阅历，见过的好东西多了，就会精致起来。精致是一种奢侈品，没有物质基础哪里精致得起来，那些看起来有气质、韵味十足的女人除了举手投足合体之外，哪一个不是精致的女人呢？国外的女孩子，生长的环境物质比我们富足，精神比我们自由，从中学开始就有很多社交活动，我们呢？没有「约会文化」，更缺乏对「仪式」的认识。

 昨天有一个问题邀请我，和这个挺切题：在社会上有哪些常识是当代大学生所不了解的？| http://www.zhihu.com/question/20893623 

 答：不职业。

 从装扮的角度，见客户穿着随便，不注意自己的形象，这是坏习惯。我们代表的不仅仅是自己，还有公司形象。

 有些机会，是由于你重视才获得的，这是我从业这么多年的经验。

---
